% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder naturali_grafici.tex}

\chapter{Numeri naturali}

\inicapitolo{
\begin{itemize}
\item i numeri naturali;
\item l'importante strumento matematico costituito dalle funzioni;
\item i grafi ad albero;
\item le operazioni con i naturali e le loro proprietà;
\item le proprietà delle potenze;
\item le espressioni con i numeri naturali;
\item i numeri primi;
\item la divisibilità, i divisori e i multipli.
\end{itemize}
}

\section{L'origine dei numeri}
\label{sec:nat_origine}

L'origine del sistema dei numeri naturali si perde nella notte dei tempi. 
Non abbiamo documenti sufficienti per capire come l'uomo li abbia costruiti 
o scoperti; è possibile che il nostro sistema di numerazione sia nato 
contemporaneamente al linguaggio stesso della specie umana. 
Sono stati ritrovati reperti fossili risalenti a più di trentamila
anni fa, recanti delle incisioni a distanza regolare. 
In particolare, è stato ritrovato un osso di babbuino, 
detto ``Osso di Ishango''
\footnote{\url{http://it.wikipedia.org/wiki/Osso_d'Ishango}} 
in quanto è stato rinvenuto presso la città di Ishango nel Congo tra il 
Nilo e il lago Edoardo, che riporta delle tacche disposte in modo tale da 
farci pensare che rappresentino dei numeri o dei calcoli. L'osso risale a
circa~20\,000 anni fa.

\vspace{.25em}
\affiancati{.56}{.42}{
Possiamo immaginare che i pastori per contare i capi del proprio gregge, 
facessero delle tacche su dei bastoni mano a mano che le pecore entravano 
nel recinto una alla volta: una tacca per ogni pecora. 
Tuttavia, questo metodo di associazione uno ad uno (una tacca per una 
pecora) non è efficace per greggi, o gruppi di oggetti, di grandi 
dimensioni. 
Si immagini, per esempio, la difficoltà di tracciare cinquecento tacche su 
un bastone. 
}{
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Osso con incise alcune 
tacche regolari]
\scalebox{.35}{\includegraphics{img/fig001.png}}
\end{inaccessibleblock}
}

\vspace{.25em}
È possibile allora che, per rappresentare numeri grandi, si siano cominciati 
a usare simboli specifici che richiamassero alla mente i numeri grandi e 
che contemporaneamente siano state fissate alcune regole per associare 
questi simboli.

Sappiamo per certo che circa~6\,000 anni fa gli antichi Egizi scrivevano, 
incidendo sulla pietra, i numeri utilizzando geroglifici per le potenze 
di~10:

\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: 
Geroglifici che rappresentano le potenze di 10 da uno a un milione]
\vspace{-2ex}
\begin{center} 
\scalebox{.35}{\includegraphics{img/hieropotdieci.png}} 
\end{center}
\vspace{-2ex}
\end{inaccessibleblock}

Ripetendo questi simboli è possibile scrivere, per esempio, il numero~3673 
così:

\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Numero 3673 scritto con i 
geroglifici]
\vspace{-2ex}
\begin{center} 
\scalebox{.35}{\includegraphics{img/hiero3673.png}} 
\end{center}
\vspace{-2ex}
\end{inaccessibleblock}

I Romani per rappresentare i numeri usavano sette lettere maiuscole: 
\(I=1\), \(V=5\), \(X=10\), \(L=50\), \(C=100\), \(D=500\), 
\(M=1000\).
Il numero~\(MM\) rappresenta~\(~1000+1000 =~2000\); il numero~\( VI\) 
rappresenta~\(~5+1=6~\), mentre il numero~\( IV~\) rappresenta~\(~5-1=4~\).

Nel medioevo si diffuse anche in Italia, e poi in Europa, la notazione usata
dagli arabi di allora che a loro volta l'avevano appresa dagli abitanti 
dell'India. 
Non fu un passaggio facile: le cifre arabe richiesero alcuni secoli per 
essere accettate dagli europei e 
soppiantare i simboli romani.

\section{I numeri naturali}
\label{sec:nat_naturali}

I primi numeri che abbiamo usato sin da bambini per contare gli oggetti o 
le persone si chiamano \emph{numeri naturali}
\[0,\quad 1,\quad 2,\quad 3,\quad 4,\quad 5,\quad 6,\quad 7,\quad 8,\quad 
  9,\quad 10,\quad 11,\quad 12,\quad 13,\quad \dots\]
L'insieme di tutti questi numeri si indica con la lettera~\(\N\).

Cosa hanno in comune le dita di una mano, con~5 mele,~5~penne,~5~sedie? 
Evidentemente il numero~5. Una caratteristica cioè che è comune a tutti i 
gruppi formati da~5 oggetti. 
Questa caratteristica può essere vista come un oggetto a sé stante, 
un oggetto astratto di tipo matematico.

Ma i numeri naturali non servono solo per indicare quanti oggetti ci sono 
(aspetto \emph{cardinale} del numero), vengono usati anche per 
rappresentare 
l'ordine con cui si presentano gli oggetti, (aspetto \emph{ordinale}), 
l'ordine per esempio con cui i corridori arrivano al traguardo: primo, 
secondo, terzo, \ldots

Nonostante i numeri naturali e le operazioni su di essi ci vengano 
insegnati fin da piccoli e nonostante l'umanità li usi da tempi 
antichissimi, una loro piena comprensione non è semplice, come dimostra il 
fatto che ancora oggi ci siano dei problemi aperti relativi a questi numeri. 
Il dibattito su cosa sono i numeri e su cosa si fondano è stato 
particolarmente animato nei primi decenni del \(XX\)~secolo, quando ne hanno 
discusso matematici e filosofi come Frege, Peano, Russell, Hilbert e tanti 
altri. Oggi ci sono diversi punti di vista.

\section{Cosa sono}
\label{sec:nat_definizione}

I numeri naturali sono alla base dell'aritmetica, 
tutti gli altri numeri si possono costruire a partire da questi. 
Tutti noi abbiamo una idea di cosa siano i numeri naturali e, in generale, 
in questo testo ci riferiremo a questa idea ingenua di numeri naturali.

Ci sono diversi modi per definirli a partire da concetti più primitivi 
come, ad esempio, gli \emph{insiemi} o da \emph{assiomi}.
Di seguito sono presentati gli assiomi di Peano\footnote{
Vedi \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Assiomi_di_Peano}}
che permettono di definire i numeri naturali a partire da due concetti 
primitivi e da 5 assiomi, cioè affermazioni su cui siamo d'accordo.

I concetti primitivi per definire i numeri naturali sono:

\begin{itemize}[noitemsep]
 \item lo zero;
 \item il successore di un numero.
\end{itemize}

Lo \emph{zero} è il numero che serve per contare gli elementi di un gruppo 
con il minore numero di oggetti possibile: un gruppo vuoto.

Il \emph{successore} di un numero naturale~\(n\) è quel numero che viene 
subito dopo~\(n\) e che rappresenta il numero di oggetti di un gruppo quando 
se ne aggiunge uno.

Le seguenti affermazioni possono quindi individuare i numeri naturali:

\begin{enumerate}[noitemsep]
 \item Zero è un numero naturale.
 \item Per ogni numero naturale, anche il suo successore è un numero 
naturale.
 \item Numeri diversi hanno successori diversi.
 \item Lo zero non è successore di nessun numero naturale.
 \item Se una proprietà vale per lo zero e, 
   valendo per un numero naturale qualsiasi, 
   vale anche per il suo successore, 
   allora vale per ogni numero naturale.
\end{enumerate}

In pratica i numeri naturali sono la sequenza:

zero,\quad uno,\quad due,\quad tre,\quad \dots,\quad
centoventitre,\quad centoventiquattro,\quad 
\dots

Un modo comodo per esprimere qualunque numero naturale è usare dei segni 
appositi, le cifre, e un sistema per rappresentarli:

 0,\quad 1,\quad 2,\quad 3,\quad \dots,\quad 123,\quad 124, \dots

\section{Il sistema di numerazione decimale posizionale}
\label{sec:nat_sist10}

Il modo di scrivere i numeri dei romani risultava piuttosto complicato sia 
nella scrittura dei numeri sia nell'esecuzione dei calcoli. 
Il sistema moderno di scrittura dei numeri fa uso dei soli dieci 
simboli:\quad 0,\quad 1,\quad 2,\quad 3,\quad 4,\quad 5,\quad 
6,\quad 7,\quad 8,\quad 9,\quad che vengono detti \emph{cifre}.
Un numero può essere rappresentato da una sequenza ordinata di cifre, 
anche ripetute.

Per rappresentare il numero dieci che segue il~9 non si fa uso di un 
simbolo diverso ma si scrivono due cifre: il simbolo~1 a sinistra e il 
simbolo~0 a destra. 
Per chiarire questo metodo utilizziamo un pallottoliere con aste 
verticali capaci di contenere fino a~9 dischetti: 
un'asta vuota rappresenta la cifra zero, aggiungendo dischetti possiamo 
arrivare alla cifra 9 e così abbiamo riempito tutta un'asta. 
Se vogliamo aggiungere ancora un dischetto, svuotiamo tutta l'asta e ne 
mettiamo uno sull'asta più a sinistra.
Il numero successore del nove viene così rappresentato da un \emph{uno} 
seguito da uno \emph{zero}.

\affiancati{.39}{.59}{
I dischetti sull'ultima asta rappresentano il numero~9; un dischetto sulla 
penultima rappresenta il numero dieci:~10. 
Un dischetto sulla terzultima rappresentare il numero cento:~100.
In questo modo possiamo rappresentare tutti i numeri.
}{
\begin{inaccessibleblock}[Pallottoliere]
\begin{center}
\scalebox{.65}{\pallottoliere}
\label{fig:pallottoliere}
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
}

% \vspace{-.5em}
Le potenze di~10 sono importanti nel sistema decimale poiché rappresentano 
il peso di ciascuna cifra di cui è composto il numero. 
Nel pallottoliere ciascuna asta indica una potenza di dieci. 
Il valore di un numero si ottiene moltiplicando ciascuna cifra per il
suo peso e sommando i valori ottenuti.

Tre dischetti nella terza asta rappresentano tre centinaia, 
cioè il numero~\(~3 \cdot 10^2=300\).
Il numero~\(479\) significa quattro centinaia più sette decine più 
nove unità:~\(~4 \cdot 10^2 + 7 \cdot 10 + 9\).

Per quanto detto, il sistema di numerazione che usiamo è:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{decimale} o a base dieci, 
  perché usiamo dieci segni (cifre) per scrivere i numeri;
 \item \emph{posizionale} 
  perché una stessa cifra assume un peso (valore) diverso a seconda della 
  posizione che occupa.
\end{itemize}

\subsection{Rappresentazione geometrica}
I numeri naturali possono essere rappresentati su una semiretta: 
si identifica il numero~0 con l'origine della semiretta, 
i numeri aumentano allontanandosi dall'origine e si deve scegliere un 
segmento che rappresenti un passo unitario.
Partendo dall'origine, a ogni passo si va al numero successivo.

% \vspace{-.5em}
\begin{inaccessibleblock}[Semiretta orientata con origine 0]
\begin{center}
\natrappgeo
\end{center}
\end{inaccessibleblock}

\vspace{-.5em}
Ogni numero naturale si costruisce a partire dal numero~0 e passando di 
volta in volta al numero successivo:~1 è il successore di~0,~2~è il 
successore di~1,~3~è il successore di~2, etc. 
Ogni numero naturale ha il successore e ogni numero, a eccezione di~0, ha il
precedente. 
L'insieme~\(\N\) ha~0 come elemento minimo e non ha un elemento massimo.

\section{Confronto tra numeri naturali}
\label{sec:nat_operazioni}

I numeri rappresentati sulla retta sono sempre più grandi man mano che ci 
si allontana dall'origine. 
L'origine e la freccia indicano chiaramente in quale verso i numeri 
crescono. Noi, in generale disponiamo la semiretta in modo che i numeri 
crescano da sinistra a destra.

Ogni numero è minore del suo successore.
Questa proprietà si può estendere anche al successore del successore e 
al successore del successore del successore \dots. 

Tra i numeri naturali possiamo individuare una relazione di equivalenza: 
`\emph{essere uguale} indicata dal simbolo ``\(=\)''. 
Questa relazione ha le seguenti proprietà:
\begin{enumerate} [nosep]
\item \emph{riflessiva}: \(a = a\);
\item \emph{simmetrica}: se \(a = b\) allora \(b = a\);
\item \emph{transitiva}: se \(a = b\) e \(b = c\) allora \(a = c\);
\end{enumerate}

\bigskip
Tra i numeri naturali possiamo individuare una relazione d'ordine: 
\emph{essere minore o uguale} indicata dal simbolo ``\(\leqslant\)''. 
Questa relazione ha le seguenti proprietà:
\begin{enumerate} [nosep]
\item \emph{riflessiva}: \(a \leqslant a\);
\item \emph{antisimmetrica}: se \(a \leqslant b\) allora \(b \nleqslant a\);
\item \emph{transitiva}: se \(a \leqslant b\) e \(b \leqslant c\) 
allora \(a \leqslant c\);
\end{enumerate}

\bigskip
Tra i numeri naturali possiamo riconoscere le seguenti relazioni 
d'ordine: \begin{itemize} [nosep]
\item \emph{disuguaglianza}~\(\leqslant\) (si legge ``minore o uguale di'');
\item \emph{disuguaglianza stretta}~\(<\) (si legge ``minore di'');
\item \emph{disuguaglianza}~\(\geqslant\) (si legge ``maggiore o uguale di'');
\item \emph{disuguaglianza stretta}~\(>\) (si legge ``maggiore di'').
\end{itemize}

\begin{principio}{di tricotomia}{}
Dati due numeri naturali \(n\) e \(m\) vale sempre una delle seguenti tre 
relazioni: 
\[\quad n < m,\quad n = m, \quad n > m\]
\end{principio}

\section{Operazioni con i numeri naturali}
\label{sec:nat_operazioni}

Possiamo vedere le operazioni matematiche come dei meccanismi, delle regole, 
che associano ad alcuni oggetti matematici, detti \emph{operandi}, 
un altro oggetto matematico, il \emph{risultato}.

Di seguito riprendiamo rapidamente le prime cinque operazioni aritmetiche 
nei numeri naturali. 

\subsection{Funzioni}

Prima di affrontare le operazioni introduciamo uno dei concetti più importanti
nella matematica moderna: il concetto di \emph{funzione}.

\begin{definizione}{}{}
Chiamiamo \emph{funzione} un qualunque procedimento che, 
a partire da alcuni oggetti che sono gli \emph{argomenti}, 
ne produce uno che è il \emph{risultato} della funzione.
\end{definizione}

Anche le operazioni aritmetiche possono essere viste come particolari
funzioni. Sono delle funzioni \emph{binarie} perché hanno due argomenti e,
ovviamente, un risultato.

Data l'importanza delle funzioni e il loro uso in molti contesti diversi, 
vengono anche usati molti modi diversi per rappresentarle. 
Di seguito ne vediamo alcuni dove applichiamo la rappresentazione al caso
dell'addizione.
\[risultato = funzione \coppia{parametro_1}{parametro_2}\]
\[somma: \coppia{addendo_1}{addendo_2} \mapsto addendo_1 + addendo_2\]

\pagebreak %-----------------------------------------------
Possono essere usate anche delle rappresentazioni grafiche:

% \vspace{.5em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
Funzione rappresentata con grafi\\[1em]
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Funzione rappresentata come scatole nere]
\scalebox{.8}{\grafoscatolasd{funz}{arg_1}{arg_2}{risultato}}\\[0.5em]
% \grafoscatolads{funz}{arg_1}{arg_2}{risultato}\\[.5em]
\end{inaccessibleblock}

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Funzione rappresentata come porta logica]
\scalebox{.8}{\grafoportad[1.1]{funz}{arg_1}{arg_2}{risultato}}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
Rappresentazioni dell'espressione:

\(7 + 5 = 12\)

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Espressione rappresentata come scatole nere]
\scalebox{.8}{\grafoscatolasd{add}{7}{5}{12}}\\[0.5em]
% \grafoscatolads{add}{7}{5}{12}\\[0.5em]
\end{inaccessibleblock}

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Espressione rappresentata come porta logica]
\scalebox{.8}{\grafoportad[1.1]{add}{7}{5}{12}}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}

Una funzione può anche essere definita in un linguaggio di programmazione 
(nel caso seguente usiamo Python):
\begin{lstlisting}
def add(parametro_1, parametro_2):
    return parametro_1 + parametro_2
\end{lstlisting}
Interpretazione di queste due righe di programma:
\begin{description} [nosep]
\item [\textbf{``add''}] è il nome della funzione;
\item [\textbf{``parametro\_1'' e ``parametro\_2''}] sono i parametri della 
funzione; 
\item [\textbf{il risultato dell'espressione che segue la parola ``return''}] 
è il risultato della funzione; 
\item [\textbf{``def'' e ``return''}] sono delle parole riservate del 
linguaggio
Python.
\end{description}

Il risultato della funzione può essere visualizzato con la seguente 
istruzione:
\begin{lstlisting}
print(add(5, 7))
\end{lstlisting}
\begin{description} [nosep]
\item [\textbf{``print''}] è un comando per visualizzare qualcosa sullo 
schermo;
\item [\textbf{``5'' e ``7''}] sono gli argomenti della funzione. 
\end{description}
La funzione ``add'' ha due \emph{parametri} 
(``parametro\_1'' e ``parametro\_2'') e, per eseguirla, 
dobbiamo passarle due \emph{argomenti} (``5'' e ``7'').

\begin{osservazioni}{}{}
\begin{itemize} [nosep]
\item Queste prime funzioni che studiamo sono funzioni binarie: richiedono 
come argomenti due numeri e danno come risultato un numero.
\item Nell'ambito informatico gli argomenti sono anche detti ``input'' e il 
risultato è detto ``output'' della funzione.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

\subsection{Proprietà delle operazioni}

Prima ancora di affrontare le operazioni aritmetiche con i numeri naturali, 
vediamo le proprietà delle operazioni in generale. \emph{In generale} vuol 
dire che ora non stiamo a precisare né di quale insieme numerico parliamo, 
né di quale operazione. Quindi useremo delle lettere per indicare  
operandi e  risultato mentre, per l'operazione, useremo un simbolo diverso 
da quelli delle quattro operazioni. Un'operazione che indicheremo con il 
simbolo \(\star\):

\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item si dice \emph{legge di composizione interna} se
  il risultato appartiene allo stesso insieme degli operandi;
 \item gode della proprietà \emph{associativa} se per ogni 
  \(a\), \(b\) e \(c\): 
  \((a \star b) \star c = a \star (b \star c)\);
 \item possiede un \emph{elemento neutro} se esiste un elemento \(u\) 
  tale che per ogni \(a\): \(a \star u = u \star a = a\)
 \item possiede un \emph{elemento assorbente} se esiste un elemento \(z\) 
  tale che per ogni \(a\): \(a \star z = z \star a = z\)
 \item possiede elemento \emph{inverso} se per ogni
  elemento \(a\) dell'insieme, esiste un elemento \(a'\) 
  dell'insieme per cui \(a \star a' = a' \star a = u\) dove \(u\) è 
  l'elemento neutro;
 \item gode della proprietà \emph{commutativa} se per ogni \(a\) e \(b\): 
  \(a \star b = b \star a\).
\end{enumerate}

\begin{comment}
% TODO spostare questa in un capitolo su approfondimenti sui numeri:
% Potrebbe contenere: 
% - basi numeriche;
% - strutture algebriche;
% - numeri primi e crittografia;
% - ...

Le proprietà delle operazioni non dipendono solo dalle operazioni, ma anche 
dall'insieme in cui vengono eseguite.
L'insieme formato da un insieme numerico e da una o più operazioni, 
\(\coppia{Insieme}{operazione}\) o 
\(\terna{Insieme}{operazione_1}{operazione_2}\), 
prende il nome di struttura algebrica.

Le principali strutture algebriche con una sola operazione che incontreremo 
sono:
\begin{itemize} [nosep]
% \item \emph{Magma} o \emph{Gruppoide} (operazione interna);
\item \emph{Semigruppo} (associativa);
\item \emph{Monoide} (associativa + elemento neutro); 
\item \emph{Gruppo} (associativa + elemento neutro + elemento inverso)
\end{itemize}

Le principali strutture algebriche con due operazioni che incontreremo sono:
\begin{itemize} [nosep]
\item \emph{Semianello};
\item \emph{Anello};
\item \emph{Corpo}; 
\item \emph{Campo}
\end{itemize}

\end{comment}

% \bigskip
Vediamo ora alcune operazioni con i numeri naturali, le loro proprietà e le 
strutture algebriche sui naturali.

\subsection{Addizione in $\N: \quad \coppia{\N}{+}$}

L'addizione è collegata all'operazione concreta di aggiungere gli elementi di 
un gruppo di oggetti agli elementi di un altro gruppo per poi considerarli 
riuniti in un unico gruppo.

\begin{definizione}{Addizione}{}
Dati due numeri naturali~\(n\) e~\(m\), l'\emph{addizione} associa quel 
numero~\(s\), che si ottiene partendo da~\(n\) e procedendo verso i 
\emph{successori} \(m\)~volte. Si scrive~\(n+m=s\).

Gli operandi dell'addizione si chiamano \emph{addendi} e il risultato si 
chiama \emph{somma}.
\end{definizione}

Ad esempio: sommare~5 a~3 significa partire da~3 e spostarsi verso il 
successore per~5 volte.

\affiancati{0.64}{.34}{
\centering
\[3+5=8\]

\nataddline
}{
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei numeri 
naturali sulla quale sono segnati spostamenti a destra di tre unità]
\opfun{3}{+}{5}{8}{-.8}{+.8}{addendo}{addendo}{somma}
\end{inaccessibleblock}
}

\vspace{-.5em}
\subsubsection{Funzione addizione}

L'addizione tra numeri naturali è una funzione che ha come \emph{argomenti} 
due numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero naturale}:

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Addizione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{add}{addendo_1}{addendo_2}{somma}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una addizione]
\grafoportad[1.1]{add}{7}{5}{12}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}

\subsubsection{Proprietà dell'addizione}

Per come è definita, e dato che il successore di un numero naturale è un 
numero naturale, la somma di due numeri naturali qualsiasi è \emph{sempre} 
un numero naturale. 
Si dice che l'addizione nei numeri naturali presenta le seguenti proprietà:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item è una \emph{legge di composizione interna};
 \item \emph{Associativa}: \quad \((a + b) + c = a + (b + c)\);
 \item \emph{Elemento neutro è 0}: \quad \(a + 0 = 0 + a = a\);
 \item \emph{Commutativa}: \quad \(a + b = b + a\).
\end{itemize}

Avendo queste proprietà, la struttura algebrica \(\coppia{\N}{+}\) viene 
chiamata \emph{monoide commutativo} (o \emph{abeliano}\footnote{
In onore del grande e sfortunato matematico norvegese Niels Henrik Abel\\ 
(vedi: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Niels_Henrik_Abel}).})

% % TODO da utilizzare in approfondimenti.
% \begin{osservazione}{Struttura algebrica: \(\coppia{\N}{+}\)}{}
% \begin{itemize} [noitemsep]
% \item Dato che vale la proprietà associativa diremo che la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{+}\) è un \emph{semigruppo}. 
% \item Dato che è presente l'elemento neutro diremo che la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{+}\) è un semigruppo dotato di unità (o 
% \emph{monoide}). 
% \item Dato che vale la proprietà commutativa la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{+}\) è un 
% \end{itemize}
% \end{osservazione}

\subsection{Sottrazione in $\N: \quad \coppia{\N}{-}$}

La sottrazione è collegata all'operazione concreta di togliere degli oggetti 
da un gruppo di oggetti.

\begin{definizione}{Sottrazione}{}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), la sottrazione associa quel 
numero naturale~\(d\), se esiste, che aggiunto ad~\(n\) dà come somma~\(m\).

Si scrive~\(m - n = d\).

Il primo operando si chiama \emph{minuendo}, il secondo \emph{sottraendo} e 
il risultato \emph{differenza}.
\end{definizione}

% % TODO: come esercizio: 
% % - definire ``precedente'' e ridefinire sottrazione.
% 
% Se al concetto di successore aggiungiamo anche quello di precedente, 
% possiamo definire la sottrazione anche in un altro modo.
Ritornando alla rappresentazione dei numeri naturali sulla semiretta 
orientata, la differenza tra i numeri~7 e~5 si può trovare partendo da~7 e 
procedendo a ritroso di~5 posizioni.

\affiancati{0.64}{.34}{
 \centering
 \[7-5=2 \stext{ perché } 2+5=7\]
 
\natsublinea
}{
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei naturali con 
spostamenti a sinistra di 5 unità]
\opfun{7}{-}{5}{2}{-.8}{+.8}{minuendo}{sottraendo}{differenza}
\end{inaccessibleblock}
}

La sottrazione è l'\emph{operazione inversa} dell'addizione.

Se consideriamo solo numeri naturali non è sempre possibile 
trovare la differenza tra due numeri.
Ad esempio, la differenza tra~5 e~7 non è un numero naturale, infatti se 
partendo dal~5 andiamo indietro di~7 posizioni 
usciamo dalla semiretta dei numeri naturali.
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei numeri reali 
con spostamenti a sinistra oltre lo 0]

\natsublineb
\end{inaccessibleblock}

Questo corrisponde al fatto che se ho solo~5 oggetti non ne posso 
togliere~7!

Si può osservare allora che in~\(\N\) la sottrazione~\(a - b\) è possibile 
solo se~\(a \geqslant b\).

\subsubsection{Funzione sottrazione}

Nei naturali la sottrazione è una funzione che ha come 
\emph{argomenti} due numeri naturali e dà come \emph{risultato} un 
\emph{numero naturale} solo se il minuendo non è minore del sottraendo:

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Sottrazione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{sub}{minuendo}{sottraendo}{differenza}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una sottrazione]
\grafoportad[1.1]{sub}{7}{5}{2}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}

% \vspace{-1em}
\begin{osservazioni}{}{}
\begin{itemize} [nosep]
\item l'ordine degli argomenti è importante: 
\(sub \coppia{7}{5} \neq sub \coppia{5}{7}\);
\item è definita solo quando il numero da togliere è 
minore del numero da diminuire.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

\subsubsection{Proprietà della sottrazione}

La sottrazione \emph{non} è una \emph{legge di composizione interna} ai 
numeri naturali dato che alcune sottrazioni non danno come risultato un 
numero naturale.

Non è commutativa né associativa e non ha neppure un elemento neutro.
Possiamo dire che ha solo l'elemento neutro a destra infatti \(a - 0 = a\), 
ma in generale non si può fare \(0 - a\).

Una proprietà interessante della sottrazione, e molto utile nei calcoli, è:

\begin{definizione}{Proprietà invariantiva della sottrazione}{}
aggiungendo o togliendo ad entrambi i termini 
di una sottrazione la stessa quantità, \(c\), 
la differenza non cambia.
\[a - b = (a - c) - (b - c) = (a + c) - (b + c)\]
\end{definizione}

\subsection{Moltiplicazione in $\N: \quad \coppia{\N}{\times}$}

La moltiplicazione è legata all'azione di contare oggetti disposti in uno
schieramento rettangolare.

\begin{definizione}{Moltiplicazione}{}
Dati due numeri naturali~\(m\),~\(n\), l'operazione di \emph{moltiplicazione} 
associa il numero~\(p\) che si ottiene aggiungendo a~0 \(n\) addendi 
uguali a~\(m\):

\begin{inaccessibleblock}[Definizione di moltiplicazione come addizioni 
ripetute.]
\[m \times n = 0 + \underbrace{m + m + \dots + m}_{\text{n volte}} = p\]
\end{inaccessibleblock}

Gli operandi della moltiplicazione si chiamano \emph{fattori} e il 
risultato si chiama \emph{prodotto}.
\end{definizione}

% Ma questa definizione è sensata solo nel caso \(n\) sia un numero 
% naturale maggiore di~1.
% Quindi dobbiamo completarla:
% 
% \begin{definizione}{Moltiplicazione}{}
% \begin{inaccessibleblock}[Definizione che tiene conto anche quando il secondo 
% operando è 0 o 1]
% \[
% m \times n = \sistema{
%  0 & se \quad n = 0\\
%  m & se \quad n = 1\\
%  \underbrace{m + m + \dots + m}_{\text{n volte}} & \mbox{ negli altri casi}
% }\]
% \end{inaccessibleblock}
% \end{definizione}

Ad esempio: moltiplicare~3 per~4 volte significa partire da~0 e 
aggiungere~3 per~4 volte.

\vspace{.5em}
\affiancati{0.64}{.34}{
 \centering
 \(3 \cdot 4 = 0 + \underbrace{3 + 3 + 3 + 3}_{\text{4 volte}} = 12\)

% \input{\folder lbr/fig003_sotdivi.pgf}
}{
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[]
\opfun{3}{\times}{4}{12}{-.8}{+.8}{fattore}{fattore}{prodotto}
%  \includegraphics[scale=0.35]{img/op_mol.png}
\end{inaccessibleblock}
}

\subsubsection{Funzione moltiplicazione}

La moltiplicazione tra numeri naturali è una funzione che ha come 
\emph{argomenti} due numeri naturali 
e dà come \emph{risultato} un \emph{numero naturale}:

\vspace{.5em}
\affiancati{.48}{.48}{
\centering
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Moltiplicazione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{mul}{fattore_1}{fattore_2}{prodotto}
\end{inaccessibleblock}
}{
\centering
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una moltiplicazione]
\grafoportad[1.1]{mul}{3}{4}{12}
\end{inaccessibleblock}
}

% % \vspace{-1em}
% \begin{osservazione}{}{}
% \begin{itemize} [nosep]
% \item la funzione dà sempre un risultato naturale qualunque sia l'argomento.
% \end{itemize}
% 
% \end{osservazione}

\subsubsection{Proprietà della moltiplicazione}

Dato che per eseguire una moltiplicazione ripeto delle addizioni, 
anche il prodotto di due numeri  naturali qualsiasi è sempre un numero 
naturale. 
Si dice che la moltiplicazione è una \emph{legge di composizione interna ai
naturali} e presenta le seguenti proprietà:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Associativa}: \((a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)\)
 \item \emph{Elemento neutro} \(a \cdot 1 = 1 \cdot a = a\)
 \item \emph{Elemento assorbente} \(a \cdot 0 = 0 \cdot a = 0\)
 \item \emph{Commutativa}: \(a \cdot b = b \cdot a\)
\end{itemize}

Avendo queste proprietà, la struttura algebrica \(\coppia{\N}{\times}\) 
viene chiamata \emph{monoide commutativo} (o \emph{abeliano}).

% \begin{osservazione}{Struttura algebrica: \(\coppia{\N}{\times}\)}{}
% \begin{itemize} [noitemsep]
% \item Dato che vale la proprietà associativa diremo che la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{\times}\) è un \emph{semigruppo}. 
% \item Dato che è presente l'elemento neutro diremo che la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{\times}\) è un semigruppo dotato di unità (o 
% \emph{monoide}). 
% \item Dato che vale la proprietà commutativa la struttura 
% algebrica \(\coppia{\N}{\times}\) è un \emph{monoide commutativo} 
% (o \emph{abeliano})
% \end{itemize}
% \end{osservazione}

\bigskip %------------------------------------------
Un'altra importante proprietà che utilizzeremo spesso anche in seguito è:

\begin{principio}{di annullamento del prodotto}{}
il prodotto di due o più numeri naturali si annulla se e solo se almeno uno 
dei fattori è nullo.
\[ a \cdot b = 0 \sLRarrow a=0 \sstext{oppure} b = 0\]
\end{principio}

Questa legge dice che se il risultato di una moltiplicazione è zero di 
sicuro almeno uno dei fattori deve essere zero. Attenzione: questa proprietà 
non vale per tutti gli insiemi numerici in cui è definita la 
moltiplicazione.

\subsection{Divisione in $\N: \quad \coppia{\N}{:}$}

La divisione è collegata all'operazione concreta di dividere una certa
quantità di oggetti in gruppi con lo stesso numero di oggetti.

\begin{definizione}{}{}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n \neq 0\), la divisione 
associa quel numero naturale~\(q\), se esiste, che moltiplicato per~\(n\) 
dà come prodotto~\(m\).

Si scrive~\(m : n = q\).

Il primo operando si chiama \emph{dividendo} e il secondo \emph{divisore}, 
il risultato si dice \emph{quoziente esatto}.
\end{definizione}

Ad esempio: dividere~12 per~4 significa trovare quante volte il numero~4 è 
contenuto nel numero~12.

\affiancati{0.64}{.34}{
 \centering
 \(12 : 4 = 3\) perché~\(3 \cdot 4 = 12\)

% \input{\folder lbr/fig003_sotdivi.pgf}
}{
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[]
\opfun{12}{:}{4}{3}{-.6}{+.8}{dividendo}{divisore}{quoziente}
%  \includegraphics[scale=0.35]{img/op_div.png}
\end{inaccessibleblock}
}

Non sempre si può effettuare la divisione nei numeri naturali ad 
esempio:~\(10 : 4 =\) non è un numero naturale.
Se esiste il quoziente esatto tra i numeri \(m\) e \(n\), si dice che:

% \vspace{-.5em}
\begin{htmulticols}{3}
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \(n\) è \emph{divisore} di~\(m\);
 \item \(m\) è \emph{divisibile} per~\(n\);
 \item \(m\) è \emph{multiplo} di~\(n\)
\end{itemize}
\end{htmulticols}

% \vspace{-.5em}
%\begin{exrig}

 \begin{esempio}{}{}
Alcuni esempi:
\begin{enumerate} [noitemsep]
% \item \(12:3=4\) perché~\(4 \times 3 = 12\): 
% 12 è divisibile per~3;~3 è un divisore di~12;~12 è multiplo di~3.
\item 20 è divisibile per~4 perché~\(20:4=5\);~
4 è un divisore di~20;~20 è un multiplo di~4.
\item 7 è divisore di~35 perché~\(35:7=5\);~ 
35 è divisibile per~7;~35 è un multiplo di~7.
\item 6 è multiplo di~3 perché~\(6=2\times~3\);~
6 è divisibile per~3;~3 è un divisore di~6.
\item 5 non è multiplo di~3;~non esiste un numero naturale che moltiplicato 
per~3 dia~5.
\end{enumerate}
\end{esempio}
%\end{exrig}

\begin{osservazioni}{Divisione per 0}{}
La divisione per zero non è definita.
\begin{itemize}[nosep]
\item nella divisione~\(n:0\) con \(n\neq 0\), non c'è nessun numero che 
moltiplicato per~0 ci possa dare un dividendo diverso da zero; 
questa divisione è \emph{impossibile}.
\item nella divisione~\(0:0\) un qualsiasi numero è adatto come quoziente, 
infatti qualsiasi numero moltiplicato per~0 dà~0 come prodotto; 
questa divisione è \emph{indeterminata}.
\end{itemize}
\end{osservazioni}



% \begin{osservazione}{}{}
% Nella definizione di quoziente abbiamo richiesto che il 
% divisore sia diverso da zero. Infatti:
% \begin{enumerate}[nosep]
% \item nella divisione~\(n:0\) con \(n\neq 0\), non c'è nessun numero che 
% moltiplicato per~0 ci possa dare un dividendo diverso da zero;
% \item nella divisione~\(0:0\) un qualsiasi numero è adatto come quoziente, 
% infatti qualsiasi numero moltiplicato per~0 dà~0 come prodotto.
% \end{enumerate}
% \end{osservazione}
% 
% 
% Nel linguaggio matematico diciamo che una divisione del tipo~\(n:0\), 
% con~\(n\neq~0\), è \emph{impossibile}; mentre la divisione~\(0:0\) è 
% \emph{indeterminata}.

\subsubsection{Funzione divisione}

La divisione è una funzione che ha come \emph{argomento} una \emph{coppia 
ordinata} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Divisione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{div}{dividendo}{divisore}{quoziente}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una divisione]
\grafoportad[1.1]{div}{12}{4}{3}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}

\begin{osservazioni}{}{}
\begin{itemize} [nosep]
\item l'ordine degli argomenti è importante: 
\(div \coppia{12}{4} \neq div \coppia{4}{12}\);
\item è definita solo quando il numero da dividere è 
un multiplo del numero che divide.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

\subsubsection{Proprietà della divisione}

Dato che non dà sempre un risultato, la divisione non è una 
\emph{legge di composizione interna} ai numeri naturali. 

Non è commutativa né associativa e non ha neppure un elemento neutro.
Possiamo dire che ha solo l'elemento neutro a destra infatti \(a : 1 = a\), 
ma in generale non si può fare \(1 : a\).

L'unica proprietà interessante della divisione è la proprietà
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Invariantiva}: 
  \(a : b = (a \cdot c) : (b \cdot c) = (a : c) : (b : c) \text{ se } c \neq 
0\)
\end{itemize}

\begin{definizione}{Proprietà invariantiva della divisione}{}
Moltiplicando o dividendo entrambi i termini di una divisione per 
la stessa quantità, \textbf{diversa da zero}, 
il quoziente non cambia\footnote{
Da notare la differenza con la Proprietà invariantiva della sottrazione!}.
\end{definizione}

\subsection{Proprietà distributiva}

Oltre alle proprietà valide per le singole operazioni, ce n'è una che 
riguarda due operazioni contemporaneamente, è la proprietà 
\emph{distributiva}.

\subsubsection{Proprietà distributiva della moltiplicazione}

\paragraph{Rispetto all'addizione}
Moltiplicare il risultato dell'addizione di più numeri per un altro numero 
dà lo stesso risultato che moltiplicare ogni addendo per il fattore e 
addizionare i prodotti ottenuti. Questa proprietà vale sia se la somma è a 
destra sia se è a sinistra.

% \begin{flalign*}
%  a\cdot (b+c) &= a\cdot b +a\cdot c & (a+b)\cdot c &=a\cdot c + b\cdot c\\
%  3\cdot(2+4) &=3\cdot 2+3\cdot 4=18 & (2+4)\cdot 3 &=2\cdot 3 + 4\cdot 
% 3=18.
% \end{flalign*}

% alternativa a ``flalign'':
\vspace{.5em}
\affiancati{.28}{.68}{
 \(a \cdot (b+c) = a \cdot b + a \cdot c\)
 
 \((a+b) \cdot c = a \cdot c + b \cdot c\)
}{
\(3 \cdot(2+4) = 3 \cdot 6 = 18; \quad 
  3 \cdot(2+4) = 3 \cdot 2 + 3 \cdot 4 = 6 + 12 = 18\)
 
\((3+5) \cdot 4 = 8 \cdot 4 = 32; \quad 
  (3+5) \cdot 4 = 3 \cdot 4 + 5 \cdot 4 = 12 + 20 = 32\)
}

\paragraph{Rispetto alla sottrazione}
In maniera analoga:

% \begin{flalign*}
%  a\cdot (b-c) &= a\cdot b -a\cdot c & (a-b)\cdot c &=a\cdot c - b\cdot c\\
%  6\cdot(10-4) &=6\cdot 10-6\cdot 4=36 & (10-4)\cdot 6 &=10\cdot 6- 4\cdot 
%  6=36.
% \end{flalign*}

\vspace{.5em}
\affiancati{.28}{.68}{
 \(a\cdot (b-c) = a\cdot b - a\cdot c\)
 
 \((a-b)\cdot c = a\cdot c - b\cdot c\)
}{
\(5 \cdot (7 - 4) = 5 \cdot 3 = 15; \quad
  5 \cdot (7 - 4) = 5 \cdot 7 - 5 \cdot 4 = 35 - 20 = 15\)

\((9 - 4) \cdot 2 = 5 \cdot 2 = 10; \quad 
  (9 - 4) \cdot 2 = 9 \cdot 2 - 4 \cdot 2 = 18 - 8 = 10\)
}

\subsubsection{Proprietà distributiva della divisione}

\paragraph{Rispetto all'addizione}
Solo se le somme sono a sinistra:

\vspace{.5em}
\affiancati{.28}{.68}{
 \((a+b) : c=a : c + b : c\)
}{
\((20 + 10) : 5 = 30 : 5 = 6\) \\
\((20 + 10) : 5 = 20 : 5 + 10 : 5 = 4 + 2 = 6\)
}

Verifichiamo con un esempio che non vale la proprietà distributiva se le 
somme si trovano a destra:~\(120 : (3 + 5)\).
Infatti eseguendo prima l'operazione tra parentesi si ottiene 
correttamente~\(120 : 8 = 15\). Se si prova ad applicare
la proprietà distributiva si ottiene~\(120 : 3 + 120 : 5 = 40 + 24 = 64\). 
Il risultato corretto è solo il \emph{primo}.

\paragraph{Rispetto alla sottrazione}
Solo se la sottrazione è a sinistra:

\vspace{.5em}
\affiancati{.28}{.68}{
 \((a-b):c=a:c-b:c\)
}{
\((24-18) : 6 = 6 : 6 = 1\) \\
\((24-18) : 6 = 24 : 6 - 18 : 6 = 4 - 3 = 1\)
}

\vspace{.5em}
Se, però, la sottrazione è a destra:

\vspace{-1.5em}
\[120 : (5 - 3) = 120 : 2 = 60 ~\neq~ 
120 : 5 - 120 : 3 = 24 - 40 = \stext{che non ha soluzione in} \N\]

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.8}, \ref{ese:1.9}}

Avendo queste proprietà, la struttura algebrica \(\terna{\N}{+}{\times}\) 
viene chiamata \emph{semianello commutativo} (o \emph{abeliano}).

\begin{osservazione}{}{}
Nonostante la grande utilità dei numeri naturali e il fascino dei problemi 
presenti nei naturali che non sono ancora risolti, una struttura a 
semianello è piuttosto debole:
non permette di risolvere neppure equazioni del tipo \(ax \mp b = 0\).
% Nei prossimi capitoli introdurremo altri insiemi numerici che permettono di 
% risolvere problemi sempre più complessi, ma, per ora, approfondiamo ancora 
% un po' la conoscenza di \(\N\).
\end{osservazione}


% \begin{osservazione}{La struttura algebrica : $\terna{\N}{+}{\times}$}{}
% 
% Poiché le strutture \(\coppia{\N}{+}\) e \(\coppia{\N}{\times}\) 
% sono monoidi commutativi e 
% l'elemento neutro di \(\coppia{\N}{+}\) è elemento assorbente di 
% \(\coppia{\N}{\times}\) e 
% vale la proprietà distributiva della moltiplicazione rispetto 
all'addizione, 
% la struttura \(\terna{\N}{+}{\times}\) è un semianello commutativo.
% \end{osservazione}

\subsection{Potenza in $\N: \quad \coppia{\N}{\uparrow}$}
\label{sec:nat_potenza}

La \emph{potenza} di un numero naturale è una moltiplicazione che ha tutti 
i fattori uguali.

\begin{definizione}{Potenza}{}
Dati due numeri naturali~~\(b\)~~e~~\(e\),~~\emph{non entrambi nulli}, 
l'operazione di \emph{potenza} 
associa un terzo numero~\(p\) che si ottiene moltiplicando~1 per 
\(e\) fattori uguali a~\(b\):

\vspace{-1em}
\begin{inaccessibleblock}[Definizione di potenza come prodotti ripetuti.]
\[\text{Se~} b = 0 \stext{e} e = 0 \quad b^e 
  \stext{non è definita \qquad altrimenti}
  b^e = 1 \cdot \underbrace{b \cdot b \cdot \dots \cdot b}_{e~\text{ volte}} 
  = p\]
Gli operandi si chiamano \emph{base} e \emph{esponente} mentre il 
risultato si chiama \emph{potenza}.
\end{inaccessibleblock}
\end{definizione}
% 
% Ma questa definizione è sensata solo nel caso \(e\) sia maggiore di~1.
% Quindi dobbiamo completarla:
% 
% \begin{inaccessibleblock}[Definizione di potenza anche con esponente 0 o 1.]
%   \begin{definizione}{}{}
%     \[
%     b^e = \begin{cases}
%     1 & se \quad e = 0 \text{ e } b\neq 0\\
%     b & se \quad e = 1\\
%     \underbrace{b \cdot b \cdot \dots \cdot b}_{\text{e volte}} & 
% \text{ negli altri casi}
%     \end{cases}\]
%   \end{definizione}
% \end{inaccessibleblock}
% 

\affiancati{0.64}{.34}{
 \centering
 \defpot
%    \input{\folder lbr/fig007_ptn.pgf}
}{
 \centering
\potfun
%  \includegraphics[scale=0.35]{img/op_pot.png}
}

\subsubsection{Funzione potenza}

La potenza è una funzione che ha come \emph{argomenti due numeri naturali} e 
dà come \emph{risultato} un \emph{numero naturale}:

% \vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Potenza rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{pow}{base}{esponente}{potenza}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}{
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una potenza]
\grafoportad[1.1]{pow}{2}{5}{32}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
}

% % \vspace{-1em}
% \begin{osservazione}{}{}
% \begin{itemize} [nosep]
% \item l'argomento è formato da coppie ordinate: non è lo stesso 
% \(\coppia{2}{5}\) o \(\coppia{5}{2}\).
% \end{itemize}
% \end{osservazione}

\newcommand{\triaffiancati}[6]{
  \noindent
  \begin{minipage}[b]{#1\textwidth}
  #4
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{#2\textwidth}
  #5
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{#3\textwidth}
  #6
  \end{minipage}
}

\subsubsection{Proprietà delle potenze}

Nei numeri naturali, la potenza è una legge di composizione interna ma non è 
né associativa, né commutativa.
Presenta comunque cinque proprietà importanti perché verranno utilizzate 
all'interno di altri argomenti che incontreremo in seguito come, ad esempio, 
nel calcolo letterale e nello studio di funzioni esponenziali e logaritmiche.

\paragraph{1. Il prodotto di più potenze con la stessa base} 
è una potenza che ha per base la stessa base e per esponente la somma 
degli esponenti.

\triaffiancati{.40}{.40}{.15}{
\[\boxed{a^m \cdot a^n \cdot a^p = a^{m+n+p}}\]
}{
\[7^5 \cdot 7^6 \cdot 7^3 = 7^{5 + 6 + 3} = 7^{14}\]
}{
infatti:
}
\[a^m \cdot a^n = 
  (1 \cdot \underbrace{a \cdot a \cdot \ldots \cdot a}_{m \text{ volte}}) 
\cdot 
  (1 \cdot \underbrace{a \cdot a \cdot \ldots \cdot a}_{n \text{ volte}}) 
\cdot 
  (1 \cdot \underbrace{a \cdot a \cdot \ldots \cdot a}_{p \text{ volte}}) =
  (1 \cdot \underbrace{a \cdot a \cdot a \cdot \ldots \cdot a 
  \cdot a)}_{m+n+p\text{ volte}} = a^{m+n+p}\]

\vspace{-1.5em}
\paragraph{2. Il quoziente di due potenze con la stessa base} 
è una potenza che ha per base la stessa base e per esponente la differenza 
degli esponenti.

\triaffiancati{.40}{.40}{.15}{
\[\boxed{a^m : a^n = a^{m-n}}\]
}{
\[4^5 : 4^3 = 4^{5 - 3} = 4^2\]
}{
infatti:
}
\[
 a^m: a^n = \frac{a^m}{a^n}=
 \frac{1 \cdot \overbrace{\cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot 
                  \ldots \cdot a}^{m \text{ volte}}}
 {1 \cdot \underbrace{\cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot
                  \ldots \cdot \cancel{a}}_{n \text{ volte}}}=
 a^{m-n}
\]

\vspace{-1.5em}
\paragraph{3. La potenza di una potenza è una potenza} 
che ha per base la stessa base e per esponente il prodotto degli esponenti.

\triaffiancati{.40}{.40}{.15}{
\[\boxed{(a^m)^n=a^{m \cdot n}}\]
}{
\[(6^2)^5=6^{2\cdot 5}=6^{10}\]
}{
infatti:
}
\[(a^m)^n =
1 \cdot \overbrace{a^m\cdot a^m\cdot\ldots\cdot a^m}^{n\text{ volte}}%
 =\overbrace{(1 \cdot \underbrace{a\cdot a\cdot\ldots\cdot a}_{m\text{ 
volte}})\cdot%
   (1 \cdot \underbrace{a\cdot a\cdot\ldots\cdot a}_{m\text{ 
volte}})\cdot\ldots\cdot%
   (1 \cdot \underbrace{a\cdot a\cdot\ldots\cdot a}_{m\text{ 
volte}})}^{n\text{ volte}}%
   =a^{m\cdot n}\]
   
\vspace{-1.5em}
\paragraph{4. Il prodotto di più potenze con lo stesso esponente} 
è una potenza che ha per base il prodotto delle basi e per esponente lo stesso
esponente.

\triaffiancati{.40}{.40}{.15}{
\[\boxed{a^n \cdot b^n \cdot c^n = (a \cdot b \cdot c)^n}\]
}{
\[2^8 \cdot 5^8 \cdot 3^8 = (2 \cdot 5 \cdot 3)^8\]
}{
infatti:
}
\[a^n \cdot b^n=
  (1 \cdot \underbrace{a \cdot \ldots \cdot a}_{n\text{ volte}}) \cdot
  (1 \cdot \underbrace{b \cdot \ldots \cdot b}_{n\text{ volte}}) \cdot
  (1 \cdot \underbrace{c \cdot \ldots \cdot c}_{n\text{ volte}})=
  1 \cdot \underbrace{(a \cdot b \cdot c) \cdot (a \cdot b \cdot c) \cdot
              \ldots \cdot (a \cdot b \cdot c)}_{n\text{ volte}}=
   (a \cdot b \cdot c)^n\]
   
\vspace{-1.5em}
\paragraph{5. Il quoziente di due potenze con lo stesso esponente} 
è una potenza che ha per base il quoziente delle basi e per esponente lo 
stesso esponente.

\triaffiancati{.40}{.40}{.15}{
\[\boxed{a^n:b^n=(a:b)^n}\]
}{
\[6^4:3^4=(6:3)^4\]
}{
infatti:
}
\[a^n : b^n = \frac{a^n}{b^n} = 
  \frac{1 \cdot \overbrace{a\cdot a\cdot\ldots\cdot a}^{n\text{ volte}} }
       {1 \cdot \underbrace{b\cdot b\cdot\ldots\cdot b}_{n\text{ volte}}}=
  1 \cdot \underbrace{\frac{a}{b}\cdot \frac{a}{b}\cdot\ldots\cdot
              \frac{a}{b}}_{n\text{ volte}}=
   \tonda{\frac{a}{b}}^n\]

\bigskip %--------------------------------------

Si può vedere come i casi particolari delle potenze con esponente uguale a~0 
e uguale a~1 siano in accordo con le proprietà delle potenze.

\vspace{-1.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{align*}
 &a^0=a^{n-n}=a^n:a^n=1\\
 es.:\quad &4^0 = 4^{3-3} = 4^3 : 4^3 = 64 : 64 = 1
\end{align*}
}{
\begin{align*}
 &a^1=a^{n-(n-1)} = a^n : a^{(n-1)} = a\\
 es.:\quad &8^1 = 8^{4-3} = 
    \frac{\cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot 8}
    {\cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot \cancel{8}} = 8
\end{align*}
}

% \vspace{-1.5em}
\begin{osservazione}{}{} 
Alla potenza~\(0^0\) non si assegna alcun valore perché applicando la 
definizione di~\(a^0\) si dovrebbe ottenere~1;
applicando la definizione~\(0^a\) si dovrebbe ottenere~0. Nonostante ciò, in 
molti linguaggi di programmazione \(0^0\) dà per risultato 1.
% \(0^0 = 1\).
\end{osservazione}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.10}, \ref{ese:1.11}, \ref{ese:1.12}, 
%  \ref{ese:1.13}, \ref{ese:1.14}, \ref{ese:1.15}}\vspazio

% TODO %--------------------------------------
\subsection{Operazioni inverse}

L'operazione inversa di una certa operazione è quella che permette di 
calcolare uno degli operandi conoscendo l'altro operando e il risultato.

\begin{esempio}{}{tabinverse}
Completa le seguenti uguaglianze.

\affiancati{.28}{.68}{
Nella prima colonna manca un 
operando, e nella seconda mancano l'operazione e il risultato che deve essere 
uguale all'operando mancante.
}{
% \vspace{-1em}
\begin{center}
\begin{tabular}{rlcl}
 & Operazione &  & Op. inversa\\ \hline \\ [-.5em]
~1. & \(\dots + 3 = 8\) & \quad perché: \quad & \(8 ~\dots~ 3 = \dots\)\\ 
~2. & \(6 + \dots = 10\) & \quad perché: \quad & \(10 ~\dots~ 6 = \dots\)\\
~3. & \(\dots - 3 = 12\) & \quad perché: \quad & \(12 ~\dots~ 3 = \dots\)\\
~4. & \(9 - \dots = 2\) & \quad perché: \quad & \(9 ~\dots~ 2 = \dots\)\\
~5. & \(\dots \cdot 4 = 28\) & \quad perché: \quad & 
\(28 ~\dots~ 4 = \dots\)\\
~6. & \(3 \cdot \dots = 27\) & \quad perché: \quad & 
\(27 ~\dots~ 3 = \dots\)\\
~7. & \(\dots : 3 = 12\) & \quad perché: \quad & \(12 ~\dots~ 3 = \dots\)\\
~8. & \(18 : \dots = 2\) & \quad perché: \quad & \(18 ~\dots~ 2 = \dots\)\\
~9. & \(\dots ^4 = 81\) & \quad perché: \quad & \(\ldots\ldots = \dots\)\\
10. & \(2^{\dots} = 32\) & \quad perché: \quad & \(\ldots\ldots = \dots\)\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}
}
\end{esempio}

Vediamo ora le cinque operazioni e le loro inverse facendo riferimento 
all'esempio \ref{esem:tabinverse}. %precedente.
\begin{description}
\item [Addizione:] L'operazione inversa dell'addizione è la 
\emph{sottrazione} 
(vedi punti 1 e 2). 
\item [Sottrazione:] La sottrazione non ha un'operazione inversa: 
per calcolare il \emph{minuendo} serve un'\emph{addizione}; 
per calcolare il \emph{sottraendo} bisogna operare una \emph{sottrazione} 
tra il minuendo e la differenza 
(vedi punti 3 e 4); \\
\(min-sott = diff \ssLRarrow min = diff+sott \ssLRarrow sott = min-diff\).
\item [Moltiplicazione:] L'operazione inversa della moltiplicazione è la 
\emph{divisione} 
(vedi punti 5 e 6). 
\item [Divisione:] La divisione non ha un'operazione inversa: 
per calcolare il \emph{dividendo} serve una \emph{moltiplicazione}; 
per calcolare il \emph{divisore} bisogna operare una \emph{divisione} tra 
il dividendo e il quoziente 
(vedi punti 7 e 8); \\
\(divid : divis = quoz \ssLRarrow divid = quoz \cdot divis \ssLRarrow 
divis = divd : quoz\). 
% \item [Potenza:] Anche la potenza non ha un'operazione inversa: 
% per calcolare la \emph{base} si usa la \emph{radice} che ha per indice 
% l'esponente della potenza; 
% per calcolare l'\emph{esponente} c'è bisogno di una nuova operazione, il 
% \emph{logaritmo} che, a partire dalla base e dal risultato, dà l'esponente 
% (vedi punti 9 e 10); \\
\item [Potenza:] La potenza non ha un'operazione inversa: 
per calcolare la \emph{base} si usa la \emph{radice}; 
per calcolare l'\emph{esponente} serve il \emph{logaritmo} che, 
a partire dalla base e dal risultato, dà l'esponente 
(vedi punti 9 e 10); \\
\(base^{esp} = pot \ssLRarrow base = \sqrt[esp]{pot} \ssLRarrow 
esp = \log_{base}{pot}\). 
\end{description}


% TODO %--------------------------------------
\subsection{Tabella dei nomi e simboli}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
Operazione & 1° operando & 2° operando & risultato & simboli\\ \hline %\\ 
% [-.5em]
addizione & addendo & addendo & somma & \(+\) \\
sottrazione & minuendo & sottraendo & differenza & \(-\) \\
moltiplicazione & fattore & fattore & prodotto & \(\cdot~;~\times;~*\) \\
divisione & dividendo & divisore & quoziente & 
\(:~;~\div;~/~; \frac{x}{y}\) \\
potenza & base & esponente & potenza & 
\(x^y;~\textasciicircum~;~\uparrow~;~**\) \\
radice & radicando & indice & radice & \(\sqrt[y]{x}\) \\
logaritmo & base & argomento & logaritmo & \(\log_{x}{y}\) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Espressioni numeriche}
\label{sec:nat_espressioni}

Spesso in matematica abbiamo a che fare con più operazioni combinate 
assieme.
In questo caso parliamo di espressioni.

\begin{definizione}{}{}
Un'espressione aritmetica è un modo per rappresentare una successione 
di operazioni.
\end{definizione}

Nel linguaggio comune alcune frasi possono risultare ambigue, per esempio:
<<La vecchia porta la sbarra>>. 
Anche nella matematica, quando abbiamo più operazioni da eseguire, dobbiamo 
chiarire l'ordine con cui si devono eseguire le operazioni. 

\affiancati{.54}{.44}{
Per esempio, l'espressione~\(7+5\times2\) può valere~24 oppure~17, infatti:
se eseguiamo le operazioni da sinistra verso destra otteniamo un risultato, 
se eseguiamo prima la moltiplicazione ne otteniamo un altro.
La regola più semplice sarebbe "eseguire da sinistra a destra", ma i 
matematici hanno scoperto che risulta più comodo eseguire prima le
moltiplicazioni e dopo le addizioni.
}{
\begin{inaccessibleblock}[Grafi con associatività a sinistra e precedenza 
algebrica.]
\affiancati{.48}{.47}{
\begin{flushright}
\emph{\footnotesize Associatività a sinistra:\phantom{g}}
 \assocsinistra 
\end{flushright}
}{
\begin{flushright}
\emph{\footnotesize Precedenza algebrica:}
\precedenzaalg
\end{flushright}
}
\end{inaccessibleblock}
}

\begin{osservazione}{}{} 
Alcune calcolatrici, quelle ``aritmetiche'' svolgono le 
operazioni man mano che sono inserite, si dice che applicano 
\emph{l'associatività a sinistra}. Altre, le calcolatrici ``scientifiche'' 
seguono le regole dell'algebra. 
Esegui la seguente sequenza di operazioni sulla tua calcolatrice 
(le barre verticali separano i diversi tasti da premere):
\[|~7~|+|~5~|\times|~2~|=|\]
Osserva il risultato e confrontalo poi con quello ottenuto dai tuoi 
compagni. 
Diverse calcolatrici possono fornire risultati diversi (mai fidarsi delle
macchine).
\end{osservazione}
% \pagebreak

La precedenza algebrica prevede che:

\begin{enumerate} [nosep]
\item in una espressione senza parentesi si svolgono 
\emph{prima le potenze}, 
\emph{poi moltiplicazioni e divisioni}, 
\emph{infine addizioni e sottrazioni};
\item le operazioni con la stessa precedenza si svolgono da sinistra verso 
destra;
\item se ci sono parentesi, si svolgono prima le espressioni nelle parentesi 
più interne. 
\end{enumerate}

\subsection{Soluzione con grafo ad albero}

I grafi sono disegni formati da punti collegati tra loro da linee. 
I grafi ad albero sono dei particolari grafi.

\begin{definizione}{Grafo ad albero}{}
Un \emph{grafo ad albero} è un disegno formato da punti detti \emph{nodi} 
collegati tra loro da linee dette \emph{rami} dove c'è un solo modo per 
andare da un nodo ad un altro senza ripassare su un ramo.
\end{definizione}

\affiancati{.49}{.49}{
In un grafo ad albero si può scegliere un nodo come nodo iniziale, questo
nodo si chiama \emph{radice} la radice è un nodo da cui partono dei rami, 
a cui non arriva alcun ramo.
I nodi da cui non parte alcun ramo si chiamano \emph{foglie}.

Nell'esempio a fianco, il nodo \emph{n0} è la radice, 
i nodi \emph{n2}, \emph{n3}, \emph{n5}, \emph{n6} e \emph{n7} sono le foglie, 
\emph{n1} e \emph{n4} sono nodi intermedi o semplicemente nodi. 
}{
\centering
\albero
}

Useremo grafi ad albero per risolvere le espressioni:
gli operandi sono le foglie dell'albero, il risultato è la radice. 
Il movimento, in questo caso, va dalle foglie alla radice (come la linfa 
discendente.
Costruiamo il grafo tenendo conto delle seguenti indicazioni:

\begin{procedura}{}{}
 Per risolvere un'espressione usando un grafo:
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item in ogni nodo viene riportata l'operazione eseguita e il risultato;
 \item costruiamo l'albero disegnando ogni nodo esattamente sotto
  l'operazione corrispondente;
 \item disegniamo le parentesi attorno al nodo che contiene il
  risultato di tutta un'espressione racchiusa tra parentesi.
\end{enumerate}
\end{procedura}

% \newpage

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}{}{}
  \(49 - [2^4 \times (14 : 7) + 10]=\)

\affiancati{.48}{.48}{
Prima realizziamo il grafo ad albero vuoto, ponendo attenzione alla 
precedenza delle operazioni.
\begin{inaccessibleblock}[Grafo ad albero, vuoto per la soluzione di 
un'espressione]
 \begin{center} \espalberoav \end{center}
%   \includegraphics[scale=0.35]{img/op_espr.png}
\end{inaccessibleblock}
}{
\begin{inaccessibleblock}[Riempimento del grafo ad albero]
Poi eseguiamo le operazioni e scriviamo i risultati negli appositi spazi.

\vspace{1em}
 \begin{center} \espalberoa \end{center}
%   \includegraphics[scale=0.35]{img/op_espr.png}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
  \(8^9 \times 8^5 : (8^3)^4 : [4^{12} : (4^2)^5] + 27^2 : 9^2 =\)

Se per risolvere un'espressione dobbiamo utilizzare le proprietà delle 
potenze, al posto del simbolo di operazione scriveremo le 
sigle~``p1'',~``p2'',~\dots 
% per indicare l'uso della prima, seconda,~\dots quinta proprietà.

\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center} \espalberob \end{center}
%   \includegraphics[scale=0.35]{img/op_espr_pot.png}
\end{inaccessibleblock}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\subsection{Metodo sequenziale}

In alcuni casi può non essere comodo, o praticabile, l'uso di un grafo ad 
albero per risolvere espressioni. 
Vediamo allora il metodo sequenziale che prevede di copiare tutta o in 
parte l'espressione rendendola via via più semplice. 
Possiamo applicare le seguenti indicazioni:

\begin{procedura}{}{}
 Per risolvere un'espressione in modo sequenziale:
\begin{enumerate} [noitemsep] 
\item scorriamo tutta l'espressione da sinistra a destra 
e sottolineiamo tutte le operazioni che si possono eseguire;
\item riscriviamo l'espressione sostituendo, alle operazioni sottolineate,
i loro risultati.
\end{enumerate}
\end{procedura}

Partiamo da una nuova espressione:

\(2 + 6 \times 2 \div 
 \left[ \left(4 -2 \right) \times 3^{2} - 3 \times 5 \right] +
 \left( 5^{2} + 2^{3} \right) \div 3 =\)
 
Scorrendo l'espressione vediamo che l'operazione~\(2 + 6\) è seguita da una 
moltiplicazione; poiché la moltiplicazione ha la precedenza sull'addizione,
non possiamo eseguire~\(2 + 6\). La prossima espressione che incontriamo 
è~\(6 \times 2\) dato che è seguita da una divisione possiamo eseguirla e 
quindi la sottolineiamo. Procediamo così sottolineando tutte le operazioni
che possiamo eseguire rispettando le precedenze algebriche:

\noindent Sottolineo: \hspace{28mm} \(2 + 
 \underline{6 \times 2} \div \left[ \underline{\left(4 -2 \right)} 
   \times \underline{3^{2}} - 
   \underline{3 \times 5} \right] +
 \left( \underline{5^{2}} + \underline{2^{3}} \right) \div 3 =\)

Ricopiamo l'espressione sostituendo al posto delle operazioni 
sottolineate il loro risultato:

\noindent Eseguo: \hspace{28.7mm} \(= 2 + 
 12 \div \left[ 2 \times 9 - 15 \right| +
 \left( 25 + 8 \right) \div 3 =\)

Otteniamo così un'espressione a cui applicare nuovamente i due passi 
precedenti fino ad averla ridotta ad un numero.
\begin{align*}
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \left[ \underline{2 \times 9} - 15 \right| +
 \underline{\left( 25 + 8 \right)} \div 3 = \hspace{20mm}\\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 12 \div \left[ 18 - 15 \right| +
 33 \div 3 =\\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \underline{\left[ 18 - 15 \right|} +
 \underline{33 \div 3} = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div 3 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 \underline{12 \div 3} +
 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 4 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= \underline{2 +  4} + 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 6 + 11 = 17
\end{align*}

Nell'ultimo passaggio, essendo rimasta una sola operazione, è inutile 
sottolinearla. Avremmo anche potuto risolvere con un passaggio in meno
calcolando assieme le due addizioni:

\(= 2 + 4 + 11 = 17\)

\begin{esempio}{}{}
Possiamo confrontare i due metodi applicati alla stessa espressione:

\vspace{2mm}
\affiancati{.48}{.48}{
\begin{inaccessibleblock}[]
Con un albero:
\begin{center} \espalberoc \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}{
Con il metodo sequenziale:

\vspace{3mm}
\(\phantom{= } \underline{3^3} - 
   \tonda{\underline{5^2} \times 2 - \underline{10^2 : 2^2}} 
   =\)\\[.5em]
\(= 27 - \tonda{\underline{25 \times 2} - \underline{5^2}} =\)\\[.5em]
\(= 27 - \tonda{\underline{50 - 25}} =\)\\[.5em]
\(= \underline{27 - 25} =\)\\[.5em]
\(= 2\)
\vspace{18.5mm}
}
\end{esempio}


\section{Espressioni con un buco}
\label{sec:nat_espressioni_buco}

A volte potrà succedere che, nell'espressione, manchi un numero.
Conoscendo il risultato possiamo trovare il numero mancante.

\subsection{Soluzione con grafo ad albero}

% TODO: Riempimento in modo da far iniziare l'esempio seguente in una 
% pagina nuova

\begin{procedura}{}{}
 Per trovare l'operando mancante usando il grafo ad albero:
\begin{enumerate} [noitemsep]
%  \item costruiamo il grafo risolutivo senza eseguire operazioni;
%  \item eseguiamo tutte le operazioni possibili;
% \item scriviamo il risultato nella radice;
% \item con un colore diverso completiamo il grafo risalendo fino al numero 
\item costruiamo il grafo risolutivo eseguendo tutte le operazioni 
possibili;
\item con un colore diverso scriviamo il risultato nella radice e 
completiamo il grafo risalendo fino al numero mancante.
\end{enumerate}
\end{procedura}

È più difficile da immaginare che da fare\dots vedi l'esempio.

\begin{esempio}{}{}
Nella seguente espressione manca un esponente:

\([4 \times 5 + 16 : 2 - (13 - 2^{\dots}) \times 2] : 2 = 9\)

\affiancati{.39}{.59}{
Costruiamo il grafo risolutivo eseguendo tutte le operazioni 
possibili. 
Usando un colore diverso, scriviamo nella radice il 
risultato dell'espressione. 

Ora poniamo attenzione al nodo vuoto che precede il risultato, 
il nodo contrassegnato dalla stella.
Dobbiamo trovare il numero che diviso per~2 dia come risultato~9. È 
facile:
il numero cercato è~18. Scriviamo allora~18 in questo nodo e poniamo
l'attenzione a quello che lo precede.
}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
 \espbucoaa
%   \includegraphics[scale=0.32]{img/op_buco1.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}

\affiancati{.59}{.39}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
 \espbucoab
%   \includegraphics[scale=0.32]{img/op_buco2.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}{Ora dobbiamo trovare quel numero che tolto da~28 dia come risultato~18. 
Anche questo è facile da trovare: è~10. 

Lo scriviamo e ci spostiamo sul nodo precedente. 
Procedendo in questo modo possiamo risalire fino al dato mancante.
}

\affiancati{.39}{.59}{
% Partendo da \(28\) per ottenere \(18\) devo togliere \(10\).

Il numero che moltiplicato per \(2\) dà \(10\) è \(5\).

Partendo da \(13\) per ottenere \(5\) devo togliere \(8\).

Infine, l'esponente da dare a \(2\) per ottenere \(8\) è \(3\).
}{
\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{center}
\espbucoac
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
Se c'è un ``buco'' in una espressione da risolvere con le proprietà delle 
potenze, si procede allo stesso modo:

\((3^4)^3 \times 3^{\dots} : (3^3)^5 -2^3 \times 2 \times 
(20 -3 \times 5) = 1\)

Costruiamo il grafo risolutivo eseguendo tutte le operazioni possibili. 
Rimangono vuoti tutti i nodi che collegano la radice all'elemento
mancante. 
Usando un colore diverso, a partire dalla radice, completiamo il grafo. 
Scriviamo nella radice il risultato dell'espressione, e poniamo attenzione 
al nodo vuoto che lo precede.

\affiancati{.54}{.44}{
\vspace*{.8em}
\hspace*{-29mm}
\scalebox{1}{\espbucob}
% \begin{inaccessibleblock}[]
% % \begin{center}
% 
% %   \includegraphics[scale=0.40]{img/op_buco4.png}
% % \end{center}
% \end{inaccessibleblock}
}{
\begin{itemize} [noitemsep]
\item questo numero meno~80 deve dare come risultato~1: il numero 
cercato è~81; 
\item nel nodo precedente: qui ci va una potenza che deve dare come 
risultato~81, potrebbe essere~\(9^2\) o~\(3^4\), ma dato che sopra posso 
usare 
le proprietà delle potenze con base~3, conviene usare~\(3^4\); 
\item nel nodo precedente: questo esponente meno~15 deve dare come 
risultato~4, l'esponente qui deve essere~19;
\item e infine:~12 sommato a questo esponente deve dare come risultato~19: 
il valore mancante è quindi:~7.
\end{itemize}
}
\end{esempio}

%\end{exrig}

\subsection{Soluzione sequenziale}

% \begin{procedura}{}{}
% Per trovare l'operando mancante usando il metodo sequenziale:
% \begin{enumerate} [noitemsep]
% \item risolviamo l'espressione lasciando il buco ogni volta che 
% dobbiamo eseguire un'operazione tra un numero e un buco;
% \item scriviamo il risultato dopo l'ultima operazione;
% \item con un colore diverso risaliamo dalla soluzione al dato mancante.
% \end{enumerate}
% \end{procedura}

\begin{procedura}{}{}
Per trovare l'operando mancante usando il metodo sequenziale:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item risolviamo l'espressione lasciando il buco ogni volta che 
dobbiamo eseguire un'operazione tra un numero e un buco;
\item con un colore diverso scriviamo il risultato dopo l'ultima operazione
e risaliamo dalla soluzione al dato mancante.
\end{enumerate}
\end{procedura}

  \begin{esempio}{}{}
\quad \(\left[ 4 \times 5 + 16 \div 2 -
  \left(13 - 2^{\dots} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

Sottolineiamo le operazioni che dobbiamo eseguire,
sostituiamo le operazioni sottolineate con il loro risultato o con un buco,
poi risaliamo riempiendo i buchi:

\affiancati{.49}{.44}{

\begin{itemize} [noitemsep]
  \item il numero che diviso per~2 dà~9 è~18;
  \item il numero che tolto da~28 dà~18 è~10;
  \item il numero che moltiplicato per~2 dà~10 è~5;
  \item il numero che tolto da~13 dà~5 è~8;
  \item l'esponente da dare a~2 per ottenere~8 è~3.
\end{itemize}
}{
\hspace*{-5mm}{
\(\left[ \underline{4 \times 5} + \underline{16 \div 2} -
  \left(13 - \underline{2^{\dots}} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

% \vspace{.5em}
% \(\left[ 20 + 8 -
%   \left(13 - {\dots} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\left[ \underline{20 + 8} -
  \underline{\left(13 - {\dots} \right)} \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\left[ 28 - \underline{{\dots} \times 2} \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\underline{\left[ 28 - {\dots} \right]} \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\underline{{\dots} \div 2} = 9\)
}
}

% \affiancati{.49}{.49}{
% }{
% % E così arriviamo a scoprire che il dato mancante è: \dots.
% }
\end{esempio}

% \pagebreak %--------------------------------------------

\begin{esempio}{}{}
\quad \(\left(3^4 \right)^3 \cdot 3^{\dots} \div \left(3^3 \right)^5 -
  2^{3} \cdot 2 \cdot \left( 20 - 3 \cdot 5 \right) = 1\)

Qui possiamo applicare le proprietà delle potenze:

\affiancati{.48}{.48}{
\vspace{.5em}
\(\underline{\left(3^4 \right)^3} \cdot 
  3^{\dots} \div \underline{\left(3^3 \right)^5} -
  \underline{2^{3} \cdot 2} \cdot 
  \left( 20 - \underline{3 \cdot 5} \right) =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{12} \cdot 3^{\dots}} \div 3^{15} -
  \underline{2^{4}} \cdot \underline{\left( 20 - 15 \right)} =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{\dots} \div 3^{15}} -
  \underline{16 \cdot 5} =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{\dots}} - 80 =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{{\dots} - 80} = 1\)
}{
La risalita non dovrebbe creare problemi.
}
\end{esempio}

\section{Divisibilità e numeri primi}
\label{sec:nat_divsibilita}

\subsection{Quoziente intero e resto}

La divisione esatta nei numeri naturali,~\(m\) e~\(n\), non è sempre 
possibile: si può fare solo se~\(m\) è multiplo di~\(n\).
Con i numeri naturali però è sempre possibile eseguire la divisione con il 
resto. La \emph{divisione con resto} è una funzione che dà due risultati:
il \emph{quoziente} e il \emph{resto}. 
Questa è una funzione che ha due argomenti e per risultato una coppia 
ordinata di numeri.

\begin{definizione}{}{}
 Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), 
 esistono due numeri \(q\) e \(r\) con \(0 \leqslant r < n\) 
 tali che: 
 \[m = n \cdot q + r\] 
 \(q\) si dice \emph{quoziente} e \(r\) si dice \emph{resto} della divisione.
\end{definizione}

\begin{esempio}{}{} \(25:7\)

\affiancati{.59}{.39}{
 Nella divisione con resto tra~25 e~7 si ha quoziente~3 
 (infatti~\(7\times~3=21\),
 mentre~\(7\times~4=28\) supera il dividendo) e resto~4 
 (infatti~\(3 \times 7 + 4 = 25\)).
}{
\begin{inaccessibleblock}[Algoritmo della divisione tra 25 e 7]
\algdiv
%  \input{\folder lbr/fig005_div.pgf}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

 \begin{esempio}{}{}
 Alcune semplici divisioni con il resto:
 \vspace{-1em}
\begin{htmulticols}{2}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(0 : 2 = \text{ quoziente~=~0 e resto~=~0}\)
\item \(3 : 0 = \text{ Non Definita}\)
\item \(2 : 7 = \text{ quoziente~=~0 e resto~=~2}\)
\item \(7 : 2 = \text{ quoziente~=~3 e resto~=~1}\)
\end{itemize}
\end{htmulticols}
\end{esempio}
%\end{exrig}

Un'operazione che dà due risultati a volte è scomoda quindi i matematici 
hanno ricavato, dalla divisione con resto, due nuove operazioni: 
la \emph{divisione intera} e il \emph{resto modulo} o \emph{modulo}.

\begin{definizione}{}{}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), la 
\emph{divisione intera}~\(m\divint n\) è l'operazione che dà il più grande 
numero naturale~\(q\) (il quoziente) per il quale si ha
\[q\times n\le m\]
\end{definizione}

\begin{esempio}{}{}
Alcune semplici divisioni intere:
\vspace{-1em}
\begin{htmulticols}{2}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(0 \divint 5=0\)
\item \(9 \divint 2=4\)
\item \(3 \divint 5=0\)
\item \(3 \divint 0=\text{Non Definita}\)
\end{itemize}
\end{htmulticols}
\end{esempio}

\begin{definizione}{}{}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), l'operazione che 
restituisce il resto della divisione intera tra~\(m\) e~\(n\) si chiama 
\emph{modulo} di~\(m\) rispetto a~\(n\) e viene indicata con~\(m\bmod{n}\).
\end{definizione}

% \pagebreak %--------------------------------------------

\begin{esempio}{}{}
Alcuni esempi di resto delle divisioni:
\vspace{-1em}
\begin{htmulticols}{3}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(3 \bmod 0 = \text{ non def.}\)
\item \(0 \bmod 5 = 0\)
\item \(9 \bmod 5 = 4\)
\item \(10 \bmod 5 = 0\)
\item \(3 \bmod 5 = 3\)
\item \(11 \bmod 5 = 1\)
\end{itemize}
\end{htmulticols}
\end{esempio}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.2}, \ref{ese:1.3}, \ref{ese:1.4}, 
%  \ref{ese:1.5}, \ref{ese:1.6}}\vspazio

\subsection{Algoritmo della divisione in $\N$}

Ripassiamo l'algoritmo della divisione tra numeri naturali; 
questo algoritmo risulterà particolarmente utile nel seguito.

\vspace{-6pt}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[
Algoritmo della divisione tra 1523 e 7]
\divinta
% \input{\folder lbr/fig006a_divint.pgf}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\vspace{-12pt}

Vediamo assieme i vari passi dell'algoritmo:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item Non cisono abbastanza migliaia per dividerle per~7, ma ci sono~15 
centinaia. 
Il~7 nelle~15 centinaia è contenuto~2 centinaia di volte:
  \begin{itemize} [nosep]
  \item scrivo~2 sotto al~7,
  \item moltiplico~2 per~7 e scrivo il suo opposto sotto alle centinaia,
  \item trovo il resto delle centinaia (\(15-14=1\)) e lo scrivo sotto;
  \end{itemize}
\item riporto a fianco del resto delle centinaia la cifra delle decine, 
ripeto lo stesso procedimento calcolando quante decine di volte~7 è 
contenuto in~12 decine e calcolo sotto alle decine il resto ottenuto:~5;
\item riporto a fianco il numero di unità, ripeto lo stesso meccanismo 
ottenendo alla fine il resto di unità.
\end{enumerate}

In definitiva, nel~1523 il~7 è contenuto~217 volte con il resto di~4.:\\
\(1523:7 \quad \srarrow \quad Q=217 \text{ e } R=4\) \quad
Infatti: \(217 \cdot 7 + 4 = 1519 + 4 = 1523\)
e: \(4 \leqslant 7\)

\pagebreak %---------------------------------------------
Alcuni altri esempi:

\vspace{-6pt}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[
Algoritmi della divisione tra 327 e 23, 1329 e 107, 12594 e 171]

\divintb
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\vspace{-12pt}

\subsection{Divisori, numeri primi, numeri composti}

% Precisiamo il significato di \emph{divisore} con la seguente definizione:

\begin{definizione}{}{}
Il numero \(n\) si dice divisore di \(m\), e \(m\) multiplo di \(n\),
se il resto della divisione intera è zero: 
\[m \bmod n = 0\]
\end{definizione}

Prima di proseguire, disegna nel quaderno la seguente tabella e completala. 

Nella prima colonna scrivi i numeri fino al~50, nella seconda scrivi tutti 
i divisori di quel numero ordinati dal minore al maggiore, nella terza 
scrivi quanti sono i divisori.

\begin{table}[h]
\centering
% \caption{Divisori dei primi numeri naturali}
\begin{tabular}{|r|p{6cm}|c|}
\hline
\textsf{\relax 
numero
} & \textsf{\relax 
          divisori 
} & \textsf{\relax 
numero di divisori
}\\
\hline
0 & tutti i numeri naturali & \(\infty\)\\
\hline
1 & 1 & 1\\
\hline
2 & 1, 2 & 2\\
\hline
3 & 1, 3 & 2\\
\hline
4 & 1, 2, 4 & 3\\
\hline
5 & 1, 5 & 2\\
% \hline
% 6 &  & \\
% \hline
% 7 &  & \\
% \hline
% 8 &  & \\
% \hline
% 9 &  & \\
% \hline
% 10 &  & \\
% \hline
% 11 &  & \\
\hline
\dots &  & \\
\hline
50 &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
\item Quale sarà il prossimo numero con un numero dispari 
di divisori? (\emph{facile})
\item Quale sarà il prossimo numero con esattamente~2
divisori? (\emph{difficile})
\end{enumerate}

Guardando la tabella dei divisori si può osservare che ogni numero è 
divisibile per~1 e per se stesso. Poi può avere altri divisori, questi
altri divisori si chiamano divisori propri.

\begin{definizione}{}{}
Chiamiamo \emph{divisore proprio} di un numero un divisore diverso dal 
numero stesso e dall'unità.
\end{definizione}

Per quanto riguarda il numero dei divisori possiamo anche osservare che 
due numeri sono particolari:

\begin{itemize} [nosep]
\item \emph{zero} è divisibile per ogni numero naturale perché quando 
dividiamo~0 per un qualunque numero otteniamo come resto~0.
\item \emph{uno} ha un solo divisore.
\end{itemize}

Dopo queste osservazioni possiamo dare le seguenti definizioni:

\begin{definizione}{}{}
Un numero si dice \emph{primo} se ha esattamente due divisori. 
\end{definizione}

% \begin{definizione}{}{}
% Un numero si dice \emph{quadrato} se è~0 o se ha un numero dispari di 
% divisori. 
% \end{definizione}

\begin{definizione}{}{}
Un numero si dice \emph{composto} se ha più di due, ma non infiniti, 
divisori. 
\end{definizione}

% Nella tabella dei divisori evidenzia i numeri primi e con un colore diverso 
% i numeri quadrati.

\begin{osservazioni}{}{}
\begin{itemize} [nosep]
\item 2 è l'unico numero primo pari.
\item Un numero è primo quando non è divisibile per nessun numero 
primo compreso tra~2 e la radice quadrata del numero.
\item I numeri con un numero dispari di divisori, sono numeri quadrati.
\end{itemize}
\end{osservazioni}


% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.16}}\vspazio
% \newpage
\vspace{1em}
Ma quanti sono i numeri primi? La risposta a questa domanda venne data da 
Euclide con il seguente teorema che porta il suo nome:

\begin{teorema}{di Euclide}{}
I numeri primi sono infiniti.
\end{teorema}

La dimostrazione è ingegnosa, ma semplice: cercala e presentala ai tuoi 
compagni.

% \vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.17}}

\subsubsection{Criteri di divisibilità}
\label{subsec:nat_criteridivisibilita}

Per vedere se un numero divide un altro \emph{basta} eseguire la 
divisione e osservare se si ottiene un resto uguale a zero. 
Ma questo non sempre è comodo da fare, i matematici hanno scoperto dei
trucchi per capire se un numero divide un altro senza dover eseguire 
la divisione: sono i \emph{criteri di divisibilità}. 
Di seguito sono riportati i criteri relativi ai primi numeri naturali.

\begin{description} [noitemsep]
\item[\textbf{0}:~] Nessun numero è divisibile per~0.
\item[\textbf{1}:~] Tutti i numeri sono divisibili per~1.
\item[\textbf{2}:~] 0,~2,~4,~6,~8 sono divisibili per~2 
e un numero è divisibile per~2 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~2.
\item[\textbf{3}:~]
0,~3,~6,~9 sono divisibili per~3 
e un numero è divisibile per~3 se e solo se la somma delle sue cifre è un 
numero divisibile per~3.
\item[\textbf{4}:~] 0,~4,~8,~12,~16,~20,~24,~28,~32,~36,~\dots,~96,
sono divisibili per~4 
e un numero è divisibile per~4 se e solo se il numero formato dalle sue 
ultime~2 cifre, è divisibile per~4.
\item[\textbf{5}:~] 0,~5 sono divisibili per~5 
e un numero è divisibile per~5 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~5.
\item[\textbf{6}:~] Un numero è divisibile per~6 se è divisibile 
per~2 e per~3.
\item[\textbf{7}:~] 0,~7 sono divisibili per~7 
e un numero maggiore di~10 è divisibile per~7 se la differenza, 
in valore assoluto, fra il numero ottenuto togliendo la cifra delle unità 
e il doppio della cifra delle unità è divisibile per~7.\\
Il numero~273 è divisibile per~7, infatti~\( \valass{27 -2 \cdot 3} = 21\) 
che è multiplo di~7.\\
Il numero~887 non è divisibile per~7, infatti~\(\valass{88 -2 \cdot 7}= 74\) 
che non è divisibile per~7.
\item[\textbf{8}:~] 0,~8,~16,~24,~32,~\dots,~200,~\dots,~992, sono 
divisibili per~8 
e un numero è divisibile per~8 se e solo se il numero formato dalle sue 
ultime~3 cifre, è divisibile per~8.
\item[\textbf{9}:~] 0,~9 sono divisibili per~9,
e un numero è divisibile per~9 se e solo se la somma delle sue cifre è un 
numero è divisibile per~9.
\item[\textbf{10}:~] 0 è divisibile per~10 
e un numero è divisibile per~10 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~10.
\item[\textbf{11}:~] 0 è divisibile per~11
e un numero è divisibile per~11 se e solo se la differenza, 
in valore assoluto, fra la somma delle cifre di posto pari e la somma delle 
cifre di posto dispari è un numero divisibile per~11.\\
Il numero~8261 è divisibile per~11, 
infatti~\(\valass{(8+6)-(2+1)} = 11\);\\
Il numero~887 non è divisibile per~11, infatti~\(\valass{8-(8+7)}=~7\).
\item[\textbf{12}:~] Un numero è divisibile per~12 se è 
divisibile per~3 e per~4.
\item[\textbf{un numero qualunque}:~] Un numero~\(a\) è divisibile 
per un numero~\(d\) se e solo se~\(a - n \cdot d\) è divisibile per~\(d\) 
(dove~\(n\) è un numero naturale qualsiasi).\\
Il numero~253 è divisibile per 23 
perché~\(253 - 10 \cdot 23 = 253 - 230 = 23\) che è divisibile per~23.\\
Il numero~1894 è divisibile per 17 se e solo se lo è 
anche~\(1894 - 100 \cdot 17 = 1894 - 1700 = 194\) 
che è divisibile per~17 se e solo se lo è
anche~\(194 - 10 \cdot 17 = 194 - 170 = 24\). 
Poiché~24 non è divisibile per~17 non lo sarà neppure~1894.
\end{description}

% Inoltre:
% \begin{description}
% \item Un numero composto è divisibile
% \item 
% \end{description}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.18}, \ref{ese:1.19}}

% \pagebreak

\section{Scomposizione in fattori primi}
\label{sec:nat_scomposizione}

Scomporre in fattori un numero significa scriverlo come prodotto di altri 
numeri naturali. 

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.20}, \ref{ese:1.21}}

\begin{teorema}{Teorema fondamentale dell'Aritmetica}{}
Ogni numero naturale~\(n>1\) si può scrivere in modo unico come prodotto di 
numeri primi.
\end{teorema}

Per scomporre in fattori primi un numero, per prima cosa lo scomponiamo in 
due fattori, senza preoccuparci che siano primi, poi scomponiamo i fattori
non primi fino ad ottenere solo fattori primi.

\subsection{Scomposizione con un grafo ad albero}

Anche per scomporre numeri possiamo usare un grafo ad albero come è 
illustrato negli esempi seguenti.

%\begin{exrig}

\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{esempio}{}{}
Scomporre in fattori primi il numero~630.

\vspace{-1em}
\begin{center} \scompa \end{center}
% \input{\folder lbr/fig008_scmp0.pgf}
\end{esempio}
\end{inaccessibleblock}

In generale, un numero può essere scomposto in fattori seguendo percorsi 
diversi. Per esempio,~630 può essere scomposto attraverso questi alberi
diversi:

\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center} \scompb \end{center}
% \input{\folder lbr/fig008_scmp1.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center} \scompc \end{center}
% \input{\folder lbr/fig008_scmp2.pgf}
\end{minipage}%
\end{inaccessibleblock}

%\end{exrig}

Qualunque strada si segua per effettuare la scomposizione, 
otterremo sempre lo stesso risultato.

\subsection{Scomposizione con un metodo sequenziale}

Possiamo anche usare un metodo sequenziale:
Sottolinea e scomponi.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}{}{}
 Scomporre in fattori primi il numero~1260.

\vspace{.5em}
 \(\underline{1260} = 2^{2} \cdot 3^{2} \cdot 5 \cdot 7\)
 
 \(\underline{10} \cdot \underline{126}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \underline{63}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 7 \cdot \underline{9}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 7 \cdot 3^{2}\)
 
 \end{esempio}
%\end{exrig}

%\vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.22}, \ref{ese:1.23}, \ref{ese:1.24}}

\section{Massimo Comune Divisore e minimo comune multiplo}
\label{sec:nat_mcdemcm}

\label{def:mcd}
\begin{definizione}{}{}
Il \emph{massimo comune divisore} di numeri naturali~\(a\) e~\(b\)  è il
più grande tra tutti i divisori comuni ad~\(a\) e~\(b\)
e si indica con~\(\mcd(a,b)\).
\end{definizione}

% \begin{esempio}{}{}
% Applicando la definizione, calcola il~\(\mcd(18,~12) = 6\).
% % il massimo comune divisore tra~18 e~12.
% 
% \affiancati{.44}{.54}{
% I divisori di 18: \qquad 1,~2,~3,~6,~9,~18\\
% I divisori di 12: \qquad 1,~2,~4,~6,~12
% }{
% I divisori comuni:~1,~2,~6, \\
% il più grande è~6, quindi:~\(\mcd(18,~12)=6\). 
% }
% \end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
Applicando la definizione, calcola il~\(\mcd(18,~12) = 6\).

I divisori di 18: \qquad 1,~2,~3,~6,~9,~18\\
I divisori di 12: \qquad 1,~2,~4,~6,~12
I divisori comuni:~1,~2,~6, \\
il più grande è~6, quindi: \quad \(\mcd(18,~12) = 6\). 
\end{esempio}

% \vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.25}}\vspazio

Per calcolare il massimo comune divisore di due o più numeri si può 
applicare la seguente procedura:

\begin{procedura}{}{}
Calcolo del~\(\mcd\) di due o più numeri naturali:
\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
 \item si scompongono i numeri in fattori primi;
 \item si moltiplicano tra loro i fattori comuni, 
  presi una sola volta e con l'esponente minore.
\end{enumerate}
\end{procedura}

% \clearpage

\begin{esempio}{}{}
Calcolare: \quad \(\mcd(60,~48,~36)\).

Si scompongono in fattori i numeri: \quad
\(60 = 2^2 \cdot 3 \cdot 5; 
  \quad 48 = 2^4 \cdot 3; 
  \quad 36 = 2^2 \cdot 3^2\)\\
Fattori comuni con esponente minimo: \quad \(2^2\) e \(3\) \\
Massimo comune divisore: \quad \(\mcd(60,~48,~36)=~2^2 \cdot 3 = 12\).
\end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
Calcolare: \quad \(\mcd(60,~120,~90)\).

Si scompongono in fattori i numeri:\quad 
\(60 = 2^2 \cdot 3 \cdot 5; 
  \quad 120 = 2^3 \cdot 3 \cdot 5; 
  \quad 90 = 2 \cdot 3^2 \cdot 5\)\\
Fattori comuni con esponente minimo: \quad 2,~3,~5:\\ 
Massimo comune divisore: \quad
\(\mcd(60,~120,~90)=~2 \cdot3 \cdot 5 = 30\)
\end{esempio}

\begin{definizione}{}{}
Due numeri~\(a\) e~\(b\) si dicono \emph{primi tra loro} o \emph{coprimi} 
se~\(\mcd(a,~b) =~1\).
\end{definizione}

%\begin{exrig}
\begin{esempio}{}{}
Numeri primi tra loro:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item 12 e~25 sono primi tra loro. Infatti il~\(\mcd(12,~25)=1\) dato che 
nelle loro scomposizioni in fattori non si hanno fattori 
comuni:~\(12 =2^2\cdot3\) e~\(25=5^2\);
% \item 35 e~16 sono primi tra loro. Infatti~\(35=5\times~7\),~\(16=2^4\). 
%  I due numeri non hanno divisori comuni e il loro~\(\mcd=1\);
\item 11 e~19 sono primi tra loro infatti il~\(\mcd(11,~19)=1\) dato che~11 
e~19 sono numeri primi;
\item 12 e~15 non sono primi tra di loro in quanto hanno~3 come divisore 
comune.
\end{itemize}
\end{esempio}
%\end{exrig}

\begin{definizione}{}{}
Il \emph{minimo comune multiplo} di due numeri naturali~\(a\) e~\(b\) è il più
piccolo tra tutti i multipli comuni non nulli dei due numeri 
e si indica con~\(\mcm(a,~b)\).
\end{definizione}

\begin{esempio}{}{}
Applicando la definizione, calcola il~\(\mcm(6,~15)\).

I primi multipli di~6: \quad 
\(0,~6,~12,~18,~24,~\underline{30},~36,~42,~48,~54,~60,~66,~\dots\)\\
I primi multipli di~15: \quad 
\(0,~15,~\underline{30},~45,~60,~75,~90,~\dots\)\\
I multipli comuni non nulli: \quad \(~30,~60,~90,~\dots\)\\
il più piccolo è~30, quindi: \quad \(\mcm(6,~15) = 30\). 
\end{esempio}

Per calcolare il minimo comune multiplo tra due o più numeri si può 
applicare la seguente procedura:

\begin{procedura}{}{}
Calcolo del~\(\mcm\) di due o più numeri naturali:
\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
 \item si scompongono i numeri in fattori primi;
 \item si moltiplicano tra loro i fattori comuni e non comuni, 
  presi una sola volta, con l'esponente maggiore .
\end{enumerate}
\end{procedura}

\begin{esempio}{}{}
Calcolare: \quad \(\mcm(60,~48,~36)\).

Si scompongono in fattori i numeri: \quad
\(60 = 2^2 \cdot 3 \cdot 5; 
  \qquad 48 = 2^4 \cdot 3; 
  \qquad 36 = 2^2 \cdot 3^2\)\\
Fattori comuni e non comuni con esponente massimo: 
\(2^3,\quad 3^2, \quad 5\).\\ 
Minimo comune multiplo: \quad 
\(\mcm(60,~48,~36)=~2^3 \cdot 3^2 \cdot 5 = 720\).
\end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
Calcolare il \quad \(\mcm(20,~24,~450)\).

Si scompongono in fattori i numeri: \quad
\(20=2^2\cdot5\);\quad\(24=2^3\cdot3\);\quad\(450 =~2\cdot3^2\cdot5^2\).\\
Fattori comuni e non comuni con esponente massimo: 
\(2^3,~3^2,~5^ 2\).\\
Minimo comune multiplo: \quad 
\(\mcm(20,~24,~450) = 2^3 \cdot 3^2 \cdot 5^ 2 = 1800\).
\end{esempio}

\begin{esempio}{}{}
Si vuole pavimentare una stanza a pianta rettangolare di~\(315\munit{cm}\) 
per~\(435\munit{cm}\) con mattonelle quadrate le più grandi possibile, 
senza tagliarle. 
Quali sono le dimensioni delle  mattonelle? 
Quante mattonelle sono necessarie?

Poiché le mattonelle devono essere quadrate devono avere il lato tale che 
entri un numero intero di volte sia nel~315 sia nel~435, pertanto la 
dimensione delle mattonelle deve essere un divisore comune
di~315 e di~435. Poiché è richiesto che le mattonelle siano quanto più 
grandi possibile, la dimensione deve essere il massimo divisore comune.

\begin{center}
\ifdefined\HCode

\esematt
\else
\hspace*{-12mm}
\esematt
\fi
\end{center}

La soluzione del problema è data quindi dal~\(\mcd(315,~435)=3 \cdot 5=15\). 
Le mattonelle devono avere il lato di~\(15\munit{cm}\).
Ci vogliono~\(435:15=29\) mattonelle per ricoprire il lato 
di~\(435\munit{cm}\) e~\(315:15=21\) mattonelle per ricoprire il lato
da~\(315\munit{cm}\). In tutto occorrono~\(29\cdot21=609\) mattonelle.
\end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.26}, \ref{ese:1.27}, \ref{ese:1.28}, 
% \ref{ese:1.29}, \ref{ese:1.30}, \ref{ese:1.31}, \ref{ese:1.32}}
